吳靄儀攜書 撰文23條損法治

吳靄儀攜書 撰文23條損法治

【本報訊】公民黨前立法會議員、大律師吳靄儀昨到中區警署接受拘捕時，手持一本名為《China's National Security: Endangering Hong Kong's Rule of Law?》（中國國家安全：危害香港法治？）的書（圖），這本書今年3月才出版，主要分析中國以國家安全立法為名對香港法治影響，當中一篇文章更是由吳靄儀撰寫。她離開警署見記者時稱，帶這本書並不是想教警員甚麼是法治，只是剛巧因工作帶了這本書，更大力推薦值得一讀。

相關新聞：「民主祖父」首被控 查理斯97憂慮成真 彭定康：埋葬兩制新一步

指立會權力被侵蝕

《China's National Security: Endangering Hong Kong's Rule of Law?》編者為專研憲法及人權法的港大法律系副教授陳秀慧及伯明翰大學環球法學教授Fiona de Londras。根據網上有關該本書介紹，全書收錄17篇有關香港、國家安全及比較公法著名專家文章，探討中國就國家安全立法對香港法治影響。其中一篇題為〈The Legislature as a 'Vetogate'〉的文章由吳靄儀撰寫，內容主要分析2003年23條立法風波後，後香港立會權力如何被侵蝕，以及23條一旦重臨對香港影響，而吳靄儀在文中末段如是總結：What Hong Kong needs to actively explore now, as a matter of urgency, is the survival of the rule of law under the threat of such powerful and fast-moving authritarianism.（香港現在最急切探索的，是在威權之下法治的生存空間。）

吳靄儀稱，她知悉被捕時，因工作剛好帶着這本書在身，笑言不是想向警員教授甚麼是法治，她指該書文章輯錄年前港大一個研討會上學者就國家安全立法及香港法治所發表的意見，相當值得大家細閱。